\section{Appels de puissance réactive en monophasé}


\begin{minipage}{.58\textwidth}
On modélise le réseau monophasé par une source de tension 

$e(t)=E\cdot \sqrt{2}\cdot \sin(\omega\cdot t)$ avec $E=\SI{230}{V}$ et $\omega=100\cdot \pi\si{rd/s}$.

La ligne d'alimentation est modélisée par une réactance $X$.

On notera 
\begin{itemize}\tightlist
				\item $v(t)$ la tension d'utilisation et $V$ sa valeur efficace. 
				\item $i(t)$ le courant de ligne et $I$ sa valeur efficace.
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.3\textwidth}
\centering

\begin{circuitikz}\draw
	(0,0) to[short,i=$i(t)$] (1,0)to[L,a=$X{=}L_r\cdot\omega$](3,0) to[short,-o]++(.5,0)node[right](A){A}
	(0,-2) to[sV=$e(t)$] (0,0)
	(0,-2) to[short,-o] ++(3.5,0)node[right]{B}
	to[open,v=$v(t)$] ++(0,2) 
;\end{circuitikz}
\end{minipage}\hfill\ 




\begin{description}
				\item[Problématique] On cherche à évaluer l'impact de l'inductance de la ligne sur la chute de tension et sur la puissance réactive.
\end{description}

\subsection{Étude en court-circuit}

On obtient un court-circuit en reliant les point A et B par un fil.

\question{Exprimer en fonction de $X$ et $E$ la valeur efficace du courant de court-circuit $I_{cc}$ et la puissance apparente $S_{cc}$ en court-circuit.}

On connecte maintenant entre A et B une charge inductive de facteur de puissance $\cos\phi$.

\question{Exprimer les puissances active $P$ et réactive $Q$ absorbées par la charge en fonction de $V$, $I$ et $\phi$.}

\question{Tracer le diagramme de Fresnel représentant les grandeurs $\underline{V}$, $\underline E$ et $\underline{I}$. On prendra $\underline{V}$ comme référence des phases et on appellera $\alpha$ le déphasage de $\underline{E}$ par rapport à $\underline{V}$.}

\question{Exprimer V en fonction de E, X, I, $\phi$ et $\alpha$. Que peut-on dire de $\alpha$ si on suppose $X\cdot I \ll V$ ?\\ 
En déduire sous cette condition l'expression de V en fonction E, X, I et $\phi$.}

\question{Exprimer alors la chute de tension relative $\dfrac{\Delta V}{V}=\dfrac{E-V}{V}$ en fonction de $S_{cc}$ et $Q$. 

On admettra pour ce calcul que $\dfrac{1}{V^2}\simeq\dfrac{1}{E^2}$.}


\begin{description}
	\item[Application numérique :] 
\end{description}

\question{Donner la chute de tension relative dans le cas d'une installation de puissance de court-circuit \SI{20}{kVA} sur le réseau \SI{230}{V} sachant que les pointes de puissance réactives sur ce réseau peuvent atteindre \SI{2}{kVAR}. Déterminer $L_r$ dans ces conditions.}




